\documentclass[a4paper,11pt,reqno]{amsart}
\usepackage{M54}

% pour voir les solutions il faut enlever le commentaire de la ligne suivante
% \solutionstrue


\begin{document}

% ==================================
\hautdepage[-1]{
  \sisujet{Interrogation}\sisolutions{Solutions de l'interrogation}\\
  \normalfont\normalsize
  19 octobre 2018\\
  {[13h30--14h30]}
}
% ==================================

\sisujet{
  \vspace{-5mm}
  \begin{flushright}
    \emph{\enquote{Je voudrais vous voir calculer tous comme des fous.\\
      Que les probas réveillent tout ce qui est en vous.}}
  \end{flushright}
  \vspace{3mm}
  \attention~\textbf{Aucun document n'est autorisé.}
  \vspace{5mm}
}

%-----------------------------------
\begin{exo}(Tribus)

  Soient $X$ et $Y$ deux espaces et $f : X \to Y$ une application.
  \begin{enumerate}
    \item Soit $\mathcal{G}$ une tribu sur $Y.$ Montrer que son image réciproque par $f$
    \[
      f^{-1}(\mathcal{G})\; =\; \{f^{-1}(B), \; B\in\mathcal{G}\}
    \]
    est une tribu sur $X.$
    \item Soit $\mathcal{F}$ une tribu sur $X.$ Montrer que son image directe par $f$
    \[
      f(\mathcal{F})\; =\; \{B \in \mathcal{P} (Y), \; f^{-1}(B)\in\mathcal{F}\}
    \]
    est une tribu sur $Y.$

  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item On a $\emptyset = f^{-1}(\emptyset)\in f^{-1}(\mathcal{G}).$ D'autre part, pour tout $A\in f^{-1}(\mathcal{G}),$ il existe $B\in\mathcal{G}$ tel que $A = f^{-1}(B).$ Mais alors $A^c = f^{-1}(B^c)\in f^{-1}(\mathcal{G})$ puisque $B^c \in \mathcal{G}.$ De même, pour tous $A_n\in f^{-1}(\mathcal{G}), n\ge 1,$ il existe $B_n\in\mathcal{G}$ tel que $A_n = f^{-1}(B_n)$ et
    \[
      \bigcup_{n\ge 1} A_n\, =\,\bigcup_{n\ge 1} f^{-1}(B_n)\, =\,f^{-1} ( \bigcup_{n\ge 1} B_n)\, \in\,f^{-1}(\mathcal{G}).
    \]
    \item On a $\emptyset = f(\emptyset)\in f(\mathcal{F}).$ D'autre part, pour tout $A\in f(\mathcal{F}),$ on a $f^{-1}(A) \in\mathcal{F}$ et donc $f^{-1}(A^c) = \big(f^{-1}(A)\big)^c \in\mathcal{F}$ et donc $A^c \in f(\mathcal{F}).$ De même, pour tous $A_n\in f(\mathcal{F}), n\ge 1,$ on a $f^{-1}(A_n)\in\mathcal{F}$ et donc
    \[
      f^{-1}(\bigcup_{n\ge 1} A_n)\, = \,\bigcup_{n\ge 1} f^{-1}(A_n)\, \in\,\mathcal{F}.
    \]
    Ceci entraîne que
    \[
      \bigcup_{n\ge 1} A_n\, \in\,f(\mathcal{F}).
    \]
  \end{enumerate}
\end{solution}

%-----------------------------------
\begin{exo}(Indépendance)

  Soient $U, V$ deux variables aléatoires indépendantes et de même loi donnée par
  \[
    \P[U = -1] = \P[V = -1] = \frac{1}{3}\qquad\text{et}\qquad \P[U = 1] = \P[V = 1] = \frac{2}{3}\cdot
  \]
  On pose $X =U$ et $Y = UV$.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer les lois de $X$ et de $Y$.
    \item Les variables aléatoires $X$ et $Y$ sont-elles indépendantes ?
    \item Les variables aléatoires $X^2$ et $Y^2$ sont-elles indépendantes ?
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item On a
    \[
      \P[X = -1]\, =\, \frac{1}{3}\qquad\text{et}\qquad \P[X = 1]\, = \,\frac{2}{3}
    \]
    et
    \[
      \P[Y = -1]\, = \,\frac{4}{9}\qquad\text{et}\qquad \P[Y = 1]\, = \,\frac{5}{9}.
    \]
    \item Non car
    \[
      \P[X = Y = 1]\, =\, \frac{4}{9}\,\neq\, \frac{10}{27}\, =\, \P[X = 1] \P[Y = 1].
    \]
    \item Oui car $X^2 = Y^2 = 1$ et les constantes sont indépendantes d'elles-mêmes.
  \end{enumerate}
\end{solution}

%-----------------------------------
\begin{exo}(Fonction de répartition \& Densité)

  Soit $U$ une variable aléatoire de loi uniforme sur $[-\pi/2,\pi/2].$ On pose
  \[
    X \; =\; \sin(U).
  \]

  \begin{enumerate}
    \item Calculer la fonction de répartition de $X.$
    \item Quelle est la probabilité $\P[X \in [0,1/2]]$?
    \item Calculer la densité de $X.$
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}
    \item  $\P[X \le x]$ vaut $0$ pour $x\le -1,$ vaut $1$ pour $X\ge 1$ et, par continuité,
    \[
      \frac{1}{2}\, +\,\frac{1}{\pi \arcsin x}
    \]
    pour $x\in[-1,1].$
    \item On a $\P[X \in [0,1/2]] = \P[U \in [0,\pi/6]] = 1/6.$

    \item La densité de $X$ est
    \[
      f(x)\; =\; \frac{1}{\pi \sqrt{1-x^2}}
    \]
    sur $(-1,1),$ ce qu'on obtient en dérivant la fonction de répartition, autrement dit la fonction arcsinus:
    \[
      \arcsin'(x) \; = \; \frac{1}{\cos (\sin x)}\; =\; \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}\cdot
    \]
  \end{enumerate}
\end{solution}


\end{document}
